\chapter[Návrh a~implementácia aplikácie pre definovanie križovatiek]{Návrh a~implementácia aplikácie\\ pre definovanie križovatiek}
\label{ch:app}
Aplikácia má poskytnúť prostriedky, ktorými môže užívateľ zadefinovať geometriu križovatky a~definovať všetky jej elementy, tak ako vyžaduje správa \zk{MAP}. Ku každej definícii geometrie križovatky môže užívateľ doplniť definície stavov prepínania signálov a~fáz svetelného signalizačného zariadenia križovatky. Z~tejto definície budú neskôr vytvorené správy \zk{SPAT} pre zvolené križovatky. Aplikácia taktiež umožňuje vytvárať všetky typy do teraz registrovaných výstrah, čo je ekvivalent správy \zk{RSA}.

Jedná sa teda o~softvérové vybavenie RSU jednotky, ktoré umožní emuláciu takýchto jednotiek. Emuláciou sa teda myslí, že aplikácia má byť schopná verne napodobniť funkciu jednej, či viacerých RSU jednotiek. Pomocou emulovanej RSU jednotky bude možné testovať a~demonštrovať širokú škálu jej funkcionality v~systémoch C-ITS.

% (zhnutie poziadavkov pre aplikáciu)\\
% (0.5 - 0.75 strany)

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Požiadavky na aplikáciu}
Už z~predošlých kapitol, ktoré podrobnejšie rozoberajú štruktúry a~väzby medzi jednotlivými správami, vyplýva, že aplikácia bude pomerne rozsiahla. K~rozsiahlym štruktúram správ pribudnú ešte niektoré základné požiadavky na aplikáciu:
\begin{itemize}
	\item spustiteľná na rôznych platformách, 
	\item jednojazyčná (anglický jazyk), 
	\item možnosť emulácie rôznych scenárov,
	\item ukladania a~nahrávanie vytvorených konfigurácii a~scenárov,
	\item automatické spustenie s~preddefinovanou konfiguráciou.
\end{itemize}
K~týmto základným požiadavkám pribúdajú ďalšie, ktoré sú postupne popísané v~nasledujúcom texte.

Aplikácia má umožniť simuláciu dvoch scenárov. V~prvom scenári je funkcia emulovanej \zk{RSU} jednotky totožná z~klasickou, kde je jednotka umiestnená na mieste križovatky, ktorej geometriu a~stavy svetelných signálov vysiela a~je umožnená priama synchronizácia svetelných stavov križovatky. Druhý scenár slúži najmä pre demonštračné účely. Užívateľ má možnosť zadefinovať viacero geometrií križovatiek vo väčšej geografickej oblasti. Emulovaná \zk{RSU} jednotka je súčasťou demonštračného vozidla a~pri priblížení k~niektorej s~definovaných križovatiek začne vysielať správy práve o~tejto križovatke. V~tejto konfigurácii síce nebude možné emulovanú \zk{RSU} priamo synchronizovať zo svetelnou signalizáciou križovatky. Synchronizáciu stavov križovatky bude možne vykonať ručne pred začatím samotnej simulácie. Oba scenáre umožňujú simulovať veľkú časť rôznych situácii, ktoré môžu nastať v~systémoch \zk{C-ITS} s~ohľadom na geometriu a~stavy svetelnej signalizácie zvolených križovatiek.

Vzhľadom na správu MAP, aplikácia bude musieť spracovať väzby medzi zvolenou križovatkou a~jej pruhmi. Musí byť možné nastaviť všetky atribúty každého pruhu, vrátane vytvorenia prepojení medzi pruhmi. Pozície križovatiek a~jej pruhov musia verne kopírovať rozmiestnenie križovatky v~reálnom svete. Ako predloha pre určenie týchto pozícií bude slúžiť rozhranie s~Google mapou. Vzhľadom k~druhému scenáru, aplikácia bude musieť umožniť definovanie viacero takýchto križovatiek.

Ďalšou zložitejšou požiadavkou je definícia správy SPAT. Táto správa okrem jej veľkosti a~priamemu zaviazaniu so správou MAP, obsahuje aj dynamicky meniace sa dáta. 
Pri definícii položiek správy SPAT, aplikácia musí umožniť vytvorenie cyklu stavov pre svetelnú signalizáciu. Aplikácia musí umožniť tieto cykly priradiť k~prepojeniam pruhov, ktoré užívateľ vytvorí pri definícií MAP správy. 

Už pri definícii jednoduchej svetelnej križovatky, pozostávajúcej z~ôsmych pruhov a~štyroch semaforov, správy MAP a~SPAT dokopy obsahujú viac ako 200 rôznych parametrov.

V~prípade správy RSA sú požiadavky jednoduchšie. Aplikácia v~tomto prípade musí umožniť definíciu polohy výstražnej správy, opäť rozhranie s~Google mapou. A~taktiež v~zrozumiteľnej podobe k~jednotlivým výstrahám priradiť typ výstrah, popis a~jej ďalšie parametre.

Takéto komplexné požiadavky viedli k~vytvoreniu pomerne veľkému počtu softvérových modelov, ktoré spĺňajú jednotlivé požiadavky. V~nasledujúcich kapitolách sú tieto bloky podrobne popísané, vrátane ich funkcionality a~väzby medzi nimi. 

%urcite dodelat motivaci, proc je to zeseni take komlikovane ,, obecne pozadavky, nova kapitola a~fakticky umnet 
%vyrtualna kryzovatka co vsetko treba souvislosti 
%co presne emuluje, co vsechno mam emulovat 
%formuloval tak, co ma umnet, a~z toho vypline co musime realizovat 
%dalsi element , infrastrukturni bod co to je ? v uvodu na pulku strany 

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Výber implementačných prostriedkov}
Emulačná jednotka \zk{RSU}, na ktorej bude aplikácia spustená je typ vstavaného počítača postaveného na architektúre ARM, ktorý je vybavený perifériami podporujúce IEEE~802.11p, GPS a~Ethernet. Pripojenie k~vstavanému počítaču je realizované pomocou zabezpečeného terminálu cez klasickú ethernetovú sieť. Použitý operačný systém je odľahčený typ Linux-u, ktorý disponuje ovládačmi a~aplikačným rozhraním pre prácu s~oboma popisovanými \zk{V2X} komunikačnými modelmi.

Z~uvedených požiadaviek na aplikáciu a~konfigurácie cieľového systému jednotky \zk{RSU} vedie na aplikáciu typu klient--server. Keďže klientská časť programu má byť spustiteľná na rôznych platformách a~vývoj aplikácie pre rôzne platformy prináša veľa redundantnej práce. V~snažení predísť tejto redundantnej práci sa ponúka riešenie pomocou webovej aplikácie, ktorá sa bude môcť otvoriť na každej platforme s~webovým prehliadačom. Z~pohľadu webových aplikácií sú moderné prehliadače výkonným implementačným nástrojom s~dostatočnými prostriedkami pre realizáciu aplikácie pre definovanie geometrie križovatiek.

Pre serverovú časť programu na jednotke \zk{RSU} je použitý programovací jazyk Python. Keďže jazyk Python je interpretovaný, zdrojové kódy sú jednoducho prenositeľné medzi rôznymi platformami, čo umožní väčšiu časť aplikácie napísať a~odladiť na desktopovom počítači, kde bude možné použiť pokročilejšie nástroje, ktoré zjednodušia vývoj aplikácie. 
% (0.5 strany)

% ******************************
%Rovnaký postup vývoja aplikácie možno uplatniť aj s použitím programovacieho jazyka C++, problém ale nastáva práve pri prenose a~kompilácií zdrojového kódu na cieľovej platforme, kde sa často stáva, že chýbajú niektoré funkcie, či celé moduly v jadre systému.

% \section{Architektúra programu}
% Charakter aplikácie a~dátové štruktúry, ktoré bude používať, vedú na riešenie pomocou objektovo orientovaného programovania. Na základe vybraných implementačných prostriedkov a~ich schopností som navrhol architektúru programu  (viz. obr.\ref{fig:Server_UML_program} a~obr.\ref{fig:Client_UML_program}).
% (UML diagram programu)\newline
% (Model-view-controller)\newline
% (0.5 strany)
% ******************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Serverová časť programu}
Úlohou serverovej časti programu je vytvoriť a~rozposielať správy o~geometrii križovatky (\zk{MAP}), stavov jej signálov (\zk{SPAT}) a~prípadne správy o~hazardných situáciach (\zk{RSA}). Obsah správ a~spôsob rozposielania je obsiahnutý v~konfiguračnom súbore, ktorý vygeneruje klientská časť programu. Ďalšou úlohou serverovej časti bude sprostredkovať klientsku časť programu pre užívateľa pomocou webového serveru.

Keďže serverová aplikácia musí obsluhovať niekoľko prostriedkov a~spojení naraz, je výhodné aplikáciu rozdeliť do viacerých funkčných blokov. Jednotlivé bloky aplikácie sú napísané asynchrónnym spôsobom, čo zaručí, že každý z~týchto blokov je možné spustiť súbežne. Pre tento typ implementácie je v~jazyku Python dostupná knižnica \textit{asyncio}, ktorá disponuje prostriedkami pre pseudo-súbežné vykonávanie blokov. Asynchrónne napísaný blok sa v~knižnici \textit{asyncio} nazýva korutina (coroutine). Pomocou knižnice \textit{asyncio} sa vytvorí slučka pre beh programu, následne sa do nej pridajú všetky korutiny a~spustí sa jej vykonávanie. V~základe je potom slučka obsahujúca korutiny spustená v~jednom vlákne a~za prepínanie medzi korutinami zodpovedá práve spustená korutina, ktorá musí uvolniť prostriedky\footnote{Prostriedky sa zvyčajne uvoľňujú pri čakaní na I/O operáciu, alebo pri čakaní na odpoveď komunikácie.}, aby sa spustila ďalšia korutina. Jedná sa teda o~spôsob jednoduchého kooperatívneho multitaskingu. Vďaka tomu, že sa programová slučka vykonáva v~jednom vlákne a~vždy je spustená len jedna korutina nie je nutné ošetrovať synchronizáciu medzi zdieľanými premennými v~programe.

Na obrázku \ref{fig:Server_UML_program} možno vidieť UML diagram serverovej aplikácie a~spomínané rozdelenie do funkčných blokov. Každý relevantný blok je navrhnutý tak, aby mohol byť spustený asynchrónne.
V~prípade, ak aplikácia nebude dostatočne rezponzívna je jednoducho možné prejsť k~viacprocesorovému spracovaniu, ktoré taktiež sprostredkúva knižnica \textit{asyncio}. Po prechode k~viacprocesorovému spracovaniu je už nutné ošetrovať zdielané prostriedky medzi procesmi. Na túto skutočnosť som pri návrhu aplikácie myslel a~preto každý modul má samostatné prostriedky pre uchovávanie behových dát, takže sa nemusia zdielať s~ďalšími modulmi. Taktiež každý modul poskytuje minimálny nutný počet metód pre vstup a~pre výstup. 
\begin{figure}[!htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/Server_APP_UML}
	\end{center}
	\caption{UML diagram serverovej časti programu.}
	\label{fig:Server_UML_program}
\end{figure}
\\V~ďaka tomu je možné jednoducho moduly spúšťať ako samostatný proces a~celkovo zvýšiť rýchlosť behu aplikácie. Rovnaká skutočnosť platí aj pre modul webového servera, ktorý môže byť spustený v~samostatnom procese. Pri tomto riešení by stačilo doplniť synchronizáciu konfiguračného súboru a~priamych užívateľských vstupov z~klientskej aplikácie napríklad zapnutie a~vypnutie vysielania \zk{V2X} správ.
V~nasledujúcich kapitolách sú podrobnejšie popísané jednotlivé bloky aplikácie a~ich zaujímavé časti. Kompletná dokumentácia zdrojového kódu serverovej časti programu je dostupná na priloženom médiu.

%popis architektúry serverovej časti + UML diagram\\
%(1.5 strany)
% =============================================================================
\subsection{Modul infraštruktúrneho bodu}
\label{sec:v2xrsu}
Modul infraštruktúrneho bodu je hlavným modulom celej serverovej časti aplikácie. Tento modul je reprezentovaný triedou z~názvom \textit{V2xRsu} a~disponuje prostriedkami pre nadviazanie a~správu pripojenia k~samotnej \zk{V2X} knižnici pomocou adaptéru. Ďalšie funkcie sú:
\begin{itemize}
	\item periodická aktualizácia polohy \zk{RSU} jednotky z~GPS prijímača,
	\item poskytovanie REST\footnote{REST (Representational State Transfer) je typ bezstavového komunikačného protokolu.} API pre manipuláciu pomocou web servera,
	\item vyvolávanie notifikácií na závažné udalosti, %napríklad v prípade stratenia niektorého zo spojení,
	\item spúšťanie a~ukončovanie vysielania \zk{V2X} správ,
	\item registrovanie metód pre spätné volania \zk{V2X} knižnice,
	\item povolenie, či zakázanie rôznych služieb (MAP, SPAT, DirectSPAT, RSA,...),
	\item manipulácia konfiguračného súboru.
\end{itemize}
Vďaka týmto funkciám tento modul poskytuje robustné rozhranie pre správu a~konfiguráciu \zk{RSU} jednotky.

REST API je určené pre interakciu s~webovým serverom, aktuálne umožňuje zapínať a~vypínať vysielanie V2X správ, poskytuje polohu a~stav \zk{RSU} jednotky. Napríklad po zadaní url adresy \url{rsu_ip_address:port/cgi/status}, server odpovie s~JSON (JavaScript Object Notation) objektom o~stave \zk{RSU} jednotky. Podobným spôsobom fungujú aj notifikácie, tie však používajú technológiu WebSocket. V~tomto prípade webová aplikácia nadviaže spojenie na dopredu definovaný koncový bod (\url{/api/notifications/}) a~udržuje toto spojenie. Modul infraštruktúrneho bodu potom cez toto transparentné spojenie posiela notifikačné správy jednotného formátu, na ktoré môže klientska časť reagovať okamžite po prijatí. Vďaka tomuto riešeniu môže \zk{RSU} jednotka užívateľa okamžite upozorniť o~akejkoľvek zmene svojho stavu, či upozorniť na rôzne ďalšie udalosti. 

\zk{V2X} knižnica taktiež vyvoláva spätné volania, čo môže byť reakcia na rôzne typy udalostí, ku ktorým sa aplikácia prihlási počas inicializácie modulu či počas behu programu. Obslúženie týchto volaní spočíva k~zaregistrovaní korutiny práve pre obsluhu jedného volania a~v~prípade, že toto volanie nastane, adaptér \zk{V2X} knižnice pridá konkrétnu korutinu do \textit{asyncio} slučky, ktorá bola adaptéru priradená pri inicializácii modulu. Niektoré zo~spätných volaní priamo vyvolajú notifikáciu pre užívateľa, tak ako bolo popísané v~predošlom bloku. Príkladom môže byť reakcia na stratenie GPS signálu.  
Adaptér \zk{V2X} knižnice je podrobne popísaný v~kapitole \ref{sec:wrapper}

Pre manipuláciu s~konfiguračným súborom obsahuje trieda \textit{V2xRsu} vnorenú triedu \textit{Scenario}. Objektu, ktorý je vytvorený z~tejto triedy, sa vždy pred spustením vysielania \zk{V2X} správ predá najaktuálnejšia konfigurácia. Podľa užívateľom zvoleného scenára sa vygenerujú modifikované konfigurácie, pre ostatné moduly, ako napríklad modul \textit{SPATRunner}. Zároveň \textit{Scenario} určí, ktoré \zk{RSU} služby sa majú spustiť a~ktoré nie. Služba je v~tomto kontexte myslená ako funkcionalita niektorého z~modulov, ktorý je schopný generovať niektorý typ \zk{V2X} správy. Napríklad, ak bude služba SPAT vypnutá, jednotka \zk{RSU} nevyšle žiadnu SPAT správu, ale ostatné služby budú pracovať normálne.

Modul taktiež obsahuje inicializačnú funkciu, ktorá vygeneruje a~pozbiera všetky údaje do premenných, ktoré sú potrebné pre beh programu. K~tomu vytvorí \textit{asyncio} slučku, do ktorej sú pridané všetky relevantné korutiny a~spustí sa jej vykonávanie. Táto funkcia je volaná modulom CLI (Command Line Interface), ktorý slúži ako vstupný bod celého programu. Tento modul užívateľovi poskytuje ďalšie možnosti pre spustenie aplikácie pomocou niekoľkých prepínačov. Popis niektorých možností:
\begin{itemize}
	\item \textit{-f, --force\_start} -- spustí aplikáciu a~začne vysielať \zk{V2X} správy,
	\item \textit{-c, --config\_file} -- špecifikuje cestu k~vlastnému konfiguračnému súboru,
	\item \textit{--no\_web} -- zakáže spustenie webového užívateľského rozhrania,
	\item \textit{-p, --port} -- nastaví port, na ktorom bude spustený webový server.
\end{itemize}
Kompletný výpis podporovaných parametrov možno nájsť v~priloženej dokumentácii k~programu.%, alebo online na \cite{lit:v2x-rsu}.

%TODO ukladanie suborov a~inicializácia
%funkcionalita v2x\_rsu.py a~cli.py, ukladanie suborou\\
%(1.5 strany)

% =============================================================================
\subsection{Generovanie správ geometrie križovatky}
Pre generovanie správ obsahujúce geometriu križovatky je vytvorený modul s~názvom \textit{MAPHandler}. Pred každým spustením vysielania \zk{V2X} správ je pre \textit{MAPHandler} pomocou metódy \textit{set\_new\_config} predaná nová konfigurácia, ktorá je upravená triedou \textit{Scenario} podla aktuálne zvoleného scenára. 
Metóda \textit{set\_new\_config} taktiež vyvolá vytvorenie konkrétnych objektov, ktoré už reprezentujú samotnú \zk{MAP} správu, v~prípade chybnej konfigurácie metóda vyvolá výnimku. 

Najdôležitejšia metóda modulu je \textit{update}, ktorá na základe zvoleného scenára a~ďalších nastavení, aktualizuje dynamické dáta, ktoré správy \zk{MAP} obsahujú. Príkladom môžu byť časové značky. Spolu s~dynamickými dátami, metóda update určí čas ďalšej aktualizácie, ktorý sa môže meniť v~prípade obsluhy viacero \zk{MAP} správ naraz. Metóda po každom zavolaní vráti pole objektov reprezentujúcich \zk{MAP} správy a~zároveň čas ďalšej aktualizácie. Metóda je volaná z~korutiny, ktorá je súčasťou modulu \textit{V2xRsu} a~vrátené pole spracuje a~aktualizované správy na \zk{V2X} správy a~začne sa ich vysielanie. Čas ďalšej aktualizácie slúži pre uspanie korutiny, čím sa uvoľnia prostriedky pre ďalšie korutiny.

Metóda má jeden vstupný parameter \textit{position}, ktorý reprezentuje GPS súradnice \zk{RSU} jednotky. 
Súčasťou každej \zk{MAP} správy je element 3D pozície, ktorý obsahuje GPS súradnice kotvy križovatky.
Tieto súradnice slúžia pre simulovanie dosahu \zk{RSU} jednotky v~prípade druhého scenára, kedy je jednotka \zk{RSU} v~rovnakom vozidle, ako jednotka OBU. Pomocou aktuálnej polohy \zk{RSU} jednotky a~GPS súradníc kotiev od každej križovatky v~konfigurácií sa spočíta vzdialenosť. Táto vzdialenosť sa porovná zo simulovanou hodnotou dosahu a~\zk{RSU} jednotka vygeneruje len \zk{MAP} správy, ktoré sa nachádzajú v~simulovanom dosahu. Tento prístup odľahčí \zk{RSU} jednotku od generovania nerelevantných \zk{MAP} správ. 

%funkcionalita MAPHandler.py\\
%(0.5 strana)
% =============================================================================
\subsection{Generovanie správ pre signály a~fázy križovatky}
\label{sec:spatrunner}
Generovanie správ pre signály a~fázy križovatky obstaráva modul \textit{SPATRunner}. V~nasledujúcom texte sú pre prehľadnosť \textbf{tučným písmom} vyznačené časti SPAT správy. Tento modul je oproti predošlému násobne zložitejší, hlavne pre nutnosť aktualizácie a~stráženiu množstva rôznych položiek naraz. Pre interakciu s~modulom je vytvorené rovnaké rozhranie ako v~prípade \zk{MAP} modulu. Opäť pred každým spustením vysielania \zk{V2X} správ je modulu \textit{SPATRunner} predaná nová konfigurácia pomocou metódy \textit{set\_new\_config}, ktorá pomocou ďalších privátnych metód spracuje konfiguráciu a~vytvorí objekty reprezentujúce \textbf{stav križovatky} (obrázok \ref{fig:obr_spat_structure}) a~skupiny udalostí (\textit{EventGroup}), ktoré sa uložia do stromových štruktúr slovníku a~setu.

Modul \textit{SPATRunner} je navrhnutý tak, aby mohol udržovať a~aktualizovať viacero \textbf{stavov križovatiek} naraz. Pri návrhu som vychádzal zo štruktúry \zk{SPAT} správy na obrázku \ref{fig:obr_spat_structure}, z~ktorej vyplýva, že najviac aktualizovaných informácií je súčasťou \textbf{stavov pohybu}. V~reálnom svete \textbf{stav pohybu} môže byť reprezentovaný svetelným signalizačným zariadením, napríklad semaforom a~\textbf{udalosť pohybu} je stav, v~ktorom sa semafor nachádza, napríklad svieti červená farba. Pri každej zmene sa musia aktualizovať potrebné \textbf{udalosti} v~\textbf{stavoch pohybu} a~ich časové informácie. Keďže týchto \textbf{stavov pohybu} môže byť v~jednej konfigurácií pomerne veľké množstvo, vytvoril som ďalšiu podtriedu s~názvom \textit{EventGroup}. 

%Podtrieda v~podstate reprezentuje \textbf{stav pohybu} a~pridáva ďalšie podporné metódy pre prácu s~týmito dátovými štruktúrami. 

Pomocou podtriedy \textit{EventGroup} má modul \textit{SPATRunner} potrebné prostriedky pre prácu zo \textbf{stavmi pohybu} a~ich \textbf{udalosťami}.
Hlavný účel podtriedy \textit{EventGroup} je zhromaždiť všetky \textbf{udalosti} pre jeden \textbf{stav pohybu}, príkladom môže byť semafor číslo 1 má 2 udalosti, zastav a~zostaň stáť (červená) s~dĺžkou 15 sekúnd a~prejazd povolený (zelená) s~dĺžkou 10 sekúnd.
\textit{EventGroup} taktiež oddeľuje \textbf{stavy pohybu} od každej križovatky. Toto rozdelenie neskôr zjednoduší aktualizáciu informácii o~stavoch križovatiek v~metóde \textit{update}.
Pre vytvorenie objektu z~\textit{EventGroup} je nutné zadať nasledujúce parametre:
\begin{itemize}
	\item číslo ID označujúce \textit{EventGroup} -- slúži pre zviazanie s~\textbf{udalosťou pohybu},
	\item číslo ID križovatky -- s~predošlým číslom ID tvorí nezameniteľný identifikátor,
	\item názov -- označuje \textit{EventGroup} pre ladenie algoritmu.
	      % \item časovú značku -- označuje unikátny zaciatok prvej pridanej udalosti.
\end{itemize}
Každá pridaná \textbf{udalosť} by mala mať správne nastavený jej stav a~dĺžku jeho trvania v~desatinách sekúnd. Taktiež záleží na poradí, v~akom sú udalosti pridané, pretože sú staticky uložené do poľa, ktoré tvorí uzavretý cyklus udalostí. Napríklad pre semafor sú to typicky štyri rôzne stavy v~jednom cykle. Po pridaní všetkách stavov je nutné zavolať metódu \textit{sync}. Metóda má jeden vstupný parameter a~to časovú značku v~desatinách sekúnd, ktorá reprezentuje začiatok prvej pridanej udalosti v~cykle. Časová značka je vo formáte 64bitového času v~sekundách. Na základe tejto značky sa určí, ktorá udalosť je aktuálna a~koľko času tejto udalosti zostáva. 

Pomocou metódy s~názvom \textit{update\_and\_get\_event} je možné získať aktuálnu udalosť z~objektu \textit{EventGroup}. Tato metóda zistí, či je potrebná aktualizácia podľa aktuálneho času a~času ďalšej zmeny, ktorý je uložený ako privátna premenná triedy. V~prípade, že je zmena potrebná, vykonajú sa nasledujúce kroky:
\begin{itemize}
	\item z~pola statických udalostí sa vyberie ďalšia udalosť v~poradí,
	\item cyklicky sa inkrementuje index pola statických udalostí pre ďalšiu aktualizáciu,
	\item vytvorí sa nová udalosť rovnakého typu ako vybraná statická udalosť,
	\item z~vybranej statickej udalosti sa vyberie jej dĺžka trvania,
	\item vytvorenej udalosti sa aktualizuje čas konca udalosti z~aktuálneho času a~dĺžky trvania statickej udalosti vo formáte, ktorý je požadovaný v~štandarde\footnote{Udalosť používa formát času desatina sekundy v~hodine, aktuálna hodina je špecifikovaná v~stave križovatky.},
	\item metóda vráti \textit{EventGroup} ID, novo vytvorenú udalosť a~dĺžku trvania udalosti.
\end{itemize}
V~prípade, že zmena nie je potrebná, metóda vráti rovnakú trojicu parametrov. Prvé dva sú nastavené na neplatné hodnoty a~posledný je čas ďalšej aktualizácie.
\textit{EventGroup} tiež obsahuje niekoľko statických privátnych a~verejných metód pre prácu s~časom. Metódy slúžia na získavanie časov v~rôznych formátoch, ktoré sa používajú pri generovaní nových udalostí, synchronizácií a~aktualizácií udalostí. 

Pre aktualizáciu a~vytvorenie \zk{V2X} správ sú v~module \textit{SPATRunner} dostupné dve metódy, už spomínaná metóda \textit{update} a~metóda \textit{direct\_update}. Metóda \textit{update} je kľúčová pre vytváranie SPAT správ pre každú križovatku, ktorá bola definovaná v~predanej konfigurácii pomocou metódy \textit{set\_new\_config}. Po zavolaní \textit{update} metóda vykoná nasledujúce kroky:
\begin{enumerate}
	\item v~cykle prejde všetky objekty typu \textit{EventGroup} a~pre každý zavolá už predošle popísaná metóda \textit{update\_and\_get\_event}, ktorá vráti číslo ID \textit{EventGroup} objektu, aktualizovanú udalosť a~dĺžku trvania udalosti,
	\item z~dĺžky trvania udalosti sa určí minimum pre čas ďalšej zmeny,
	\item ak metóda vráti platné hodnoty prejde sa k~aktualizácii \textbf{stavov pohybu},
	\item podla čísla ID križovatky uloženého v~objekte \textit{EventGroup} sa vyberie objekt \textbf{stav križovatky},
	\item zo \textbf{stavu križovatky} sa vyberú všetky \textbf{stavy pohybu}, ktoré spravuje objekt \textit{EventGroup},
	\item pre každý vybraný \textbf{stav pohybu} za aktualizuje predošle vrátená udalosť,
	\item následne sa každý \textbf{stav pohybu} aktualizuje v~\textbf{stave križovatky},
	\item zaregistruje sa číslo ID zmeneného stavu križovatky a~pokračuje sa ďalej v~cykle od kroku 1,
	\item po prejdení všetkých objektov typu \textit{EventGroup} sa v~zmenených stavoch aktualizuje časová značka,
	\item následne sa vráti list \textbf{stavov križovatiek}, z~ktorých sa vytvoria SPAT správy a~predpokladaný čas ďalšej zmeny, ktorý sa použije pre uspanie obslužnej korutiny. 
\end{enumerate}
Pri aktualizácií \textbf{stavov pohybu} sa testuje, či jednotlivé stavy majú ich aktualizovanie povolené. Ak aktualizovanie \textbf{stavu pohybu} nie je povolené, znamená, že stav bol nastavený priamo pomocou metódy \textit{direct\_update}. Vývojový diagram v~zjednodušenej podobe znázorňuje funkciu metódy \textit{update} (obrázok \ref{fig:spatrunner_update}). 
\begin{figure}[!hbt]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/spatrunner_update}
	\end{center}
	\caption{Vývojový diagram pre metódu \textit{update}.}
	\label{fig:spatrunner_update}
\end{figure} 

Metóda \textit{direct\_update} sa používa rovnako, ako metóda \textit{update}. Jediným rozdielom je, že metóda \textit{direct\_update} umožňuje staticky nastaviť udalosť pre konkrétny \textbf{stav pohybu} pre konkrétny \textbf{stav križovatky}. To je umožnené pomocou jedného vstupného parameteru, ktorý reprezentuje konfiguráciu jednej udalosti, jej typ, dĺžku trvania, čísla ID križovatky a~ID stavu pohybu. Ukážka konfigurácie je naznačená v~prílohe \ref{lst:direct_spat_config}. Priamo upravovať udalosti v~jednotlivých stavoch pohybu je umožnené len pre \textbf{stavy pohybu}, ktoré existujú v~pôvodnej konfigurácii \textit{SPATRunner} modulu. Toto obmedzenie vychádza zo zviazanosti \zk{SPAT} a~\zk{MAP} správ, keďže každý \textbf{stav pohybu} vyžaduje väzbu s~prepojením dvoch pruhov, ktoré je súčasťou konfigurácie \zk{MAP} správy. V~prípade zavolanie metódy \textit{direct\_update} so správnou konfiguráciou sa aktualizuje udalosť zo zvoleným typom v~\textbf{stave pohybu} a~zakáže sa jeho automatická aktualizácia. Tiež je pomocou \textit{direct\_update} možné zapnúť automatickú aktualizáciu a~udalosti pre konkrétny \textbf{stav pohybu} budú generované predošlým spôsobom pomocou \textit{EventGroup}. 

% funkcionalita SPATRunner.py\\ 
% (1.5 strany)
% =============================================================================
\subsection{Sprostredkovanie klientskej časti programu}
Klientska časť programu je realizovaná pomocou webových stránok. Pre sprostredkovanie týchto stránok má RSU jednotka implementovaný webový server, ktorý je postavený na populárnej knižnici \textit{aiohttpd}. Funkcionalita RSU webového serveru je súčasťou modulu z~názvom \textit{webServer}. Pri vytvorení webového servera je nutné zadať cestu k~pracovnému adresáru, port na ktorom budú stránky dostupné a~\textit{asyncio} slučku.
Samostatný modul \textit{webServer} má v~základe len prostriedky pre manipuláciu s~konfiguračnými súbormi, ktoré sa pomocou REST API rozhrania s~HTTP metódami \textit{POST} a~\textit{GET} dokážu súbory vytvárať, čítať a~prepisovať. Tieto konfiguračné súbory sú zapísané v~predošle zadanom pracovnom adresári. 

Modul \textit{webServer} umožňuje rozšíriť funkcionalitu REST API pomocou externe registrovateľných korutín pre obsluhu \textit{POST} a~\textit{GET} požiadaviek. Táto rozšíriteľnosť sa využíva spolu s~modulom \textit{V2xRsu}, ktorý má pripravené práve dve korutiny pre obsluhu HTTP požiadaviek.\footnote{Funkcie rozšíreného REST API modulu \textit{V2xRsu} boli popísané v~kapitole \ref{sec:v2xrsu}.} Týmto prístupom sa dosiahne priamočiara separácia oboch modulov a~ďalšou výhodou je uniformné ovládacie rozhranie \textit{V2xRsu} modulu, ktoré je možné akýmkoľvek ďalším prístupom, napríklad ovládanie pomocou interaktívneho príkazového riadka.

Pre rôzne oznámenia o~zmene stavu RSU jednotky používa modul \textit{webServer} komunikačný protokol WebSocket. WebSocket umožňuje vytvoriť a~udržovať aktívne TCP spojenie medzi serverom a~webovým prehliadačom, viac informácií možno nájsť v~štandarde RFC 6455 \cite{lit:rfc6455}. Výhoda tohoto prepojenia je, že klientska časť aplikácie nemusí periodicky posielať požiadavky pre vyčítanie stavov RSU jednotky. RSU jednotka teraz sama oznamuje zmenu stavov, ktoré sa prímu pripojeným webovým prehliadačom, klientska časť aplikácie tieto stavy spracuje a~adekvátne zobrazí užívateľovi.

% funkcionalita webServer.py\\
% (0.5-0.75 strana)
% =============================================================================
\subsection{Adaptér pre V2X knižnicu}
\label{sec:wrapper}
V~zložke s~názvom \textit{third\_party} sa nachádzajú moduly \textit{vendor1Stack}, \textit{dummyStack} a~\textit{base}. Tieto moduly zhromažďujú všetky potrebné prostriedky pre prácu s~\zk{V2X} knižnicou. Týmito prostriedkami sú jednotlivé časti \zk{V2X} správ, ktoré sú reprezentované v~podobe tried. Pomocou týchto tried sú vytvárané \zk{V2X} správy, ako bolo popísané v~predošlých kapitolách textu. Napríklad časť SPAT správy \textbf{stav pohybu} je reprezentovaná triedou \textit{V2xMovementState}.

Modul \textit{vendor1Stack} poskytuje základne typy objektov, pre správy \zk{MAP}, \zk{SPAT} a~\zk{RSA}, zo všetkými parametrami, tak ako boli popísané v~kapitole \ref{ch:DSRC}. Modul realizuje rozhranie medzi statickou \zk{V2X} knižnicou napísanou v~programovacom jazyku C a~programovacím jazykom Python. Po skompilovaní modulu \textit{vendor1Stack} vznikne adaptér, ktorý je priamo použiteľný jazykom Python. Tento softvér je proprietárny a~preto tento modul nie je súčasťou práce. Aby bola aplikácia stále spustiteľná, modul \textit{dummyStack} plne nahradzuje rozhranie predošlého modulu. \textit{DummyStack} taktiež umožní spustiť aplikáciu aj na rôznych architektúrach ako je cieľová ARM architektúra, alebo v~prípade, keď systém nie je vybavený fyzickým IEEE~802.11p rozhraním.
O~tom, ktorý modul bude použitý sa stará tretí menovaný modul \textit{base}. 

Modul \textit{base} dedí všetky základné triedy poskytnuté modulami \textit{vendor1Stack} a~\textit{dummyStack} za účelom rozšírenia funkcionality, najme pri indexovaní jednotlivých častí správ, ktoré sa používajú pri vytváraní \zk{V2X} správ. Typický príklad je rozšírenie triedy \textit{V2xMovementState} o~vlastnosť \textit{updatable}, ktorá je použitá pre zamedzenie automatickej aktualizácie stavov modulu \textit{SPATRunner}, v~prípade použitia priameho nastavenia stavu, ako bolo popísané v~kapitole \ref{sec:spatrunner}.

% (0.5-0.75 strany)
% =============================================================================
\subsection[Synchronizácia svetelných signálov zo semaforov]{Synchronizácia svetelných signálov\\ zo semaforov}
\label{sec:sync}
RSU jednotka umožňuje synchronizovať svetelné signalizačné zariadenia križovatiek rôznymi spôsobmi. Synchronizácia svetelných stavov križovatiek je implementovaná za účelom čo najvernejšie simulovať reálne nasadenie a~funkčnosť C-ITS systémov. Prvým zo spôsobov synchronizácie je pomocou časových značiek, ktorý bol popísaný v~kapitole \ref{sec:spatrunner}. Ďalším spôsobom je pomocou externých signálov, ktoré môžu priamo meniť udalosti v~jednotlivých stavoch pohybu. Po spracovaní externého signálu sa konkrétna zmena aktualizuje pomocou predošle popísanej metódy \textit{direct\_update}, ktorá je súčasťou modulu \textit{SPATRunner}.

Externé signály o~svetelných stavoch semaforu križovatky sprostredkuje ďalší hardvérový modul\footnote{Modul je mikropočítač s~kamerou, ktorý slúži pre rozpoznávanie svetelných signálov.}, ktorý je pripojený k~RSU jednotke. Tento modul pomocou sériového komunikačného rozhrania posiela informácie o~stavoch jedného zo semaforov. Prijaté stavy sa synchronizujú pomocou jednoduchého algoritmu.

Synchronizačný algoritmus pracuje vo fáze učenia a~fáze dozoru. Fáza učenia má za úlohu zistiť počet stavov, ich dĺžku a~čas zmeny detekovaných stavov. Nasleduje detekcia cyklov v~prichádzajúcich stavoch, ak sa nájdu po sebe tri cykly, s~dobre prekrývajúcimi sa stavmi, algoritmus sa prepne do fázy dozoru. V~stave dozoru sa vychádza z~naučených časov a~zmien stavov, výstup modulu sa použije len pre vyhodnocovanie istoty daného stavu. V~prípade malej istoty sa algoritmus prepne opäť do fázy učenia. Výstup zo synchronizačného algoritmu je upravený pre priame použitie s~metódou \textit{direct\_update}. V~prípade použitia tejto synchronizácie, užívateľ v~klientskej časti zvolí, ktorý stav pohybu (semafor) bude algoritmus ovládať.

% (popisat synchonizačný mechanizmus, ktorý nastavý a~zosinchronizuje čk realnym svetelným signálom)
% (0.5 strany)
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\newpage
\section{Klientská časť programu}
Klientská časť programu je realizovaná pomocou webových stránok, ktoré tvoria grafické užívateľské rozhranie. Pomocou tohoto rozhrania je užívateľovi umožnené vytvoriť konfigurácie, ktoré sú serverovou časťou spracované a~prevedené na konkrétne \zk{V2X} správy. Štruktúra webovej aplikácie zobrazená na obrázku \ref{fig:Client_UML_program} odpovedá triedam, ktoré sú napísane v~JavaSkripte.
\begin{figure}[!hbt]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/Client_APP_UML}
	\end{center}
	\caption{UML diagram klientskej časti programu.}
	\label{fig:Client_UML_program}
\end{figure} 
\\Triedy zastupujú dátové štruktúry pre uvažované typy \zk{V2X} správ, \zk{MAP}, \zk{SPAT} a~\zk{RSA}. Pre prehľadnosť popísané triedy udržujú podobnú dátovú štruktúru, ako ich ekvivalent v~\zk{DSRC} správach popísaných v~kapitole \ref{ch:DSRC}. Z~týchto dátových štruktúr sú neskôr vytvorené konfiguračné súbory. Dodatočné metódy v~triedach slúžia pre generovanie, upravovanie a~mazanie objektov a~ich vlastností na základe užívateľského vstupu.
UML diagram pre prehľadnosť zobrazuje len hlavné triedy a~kľúčové referencie medzi jednotlivými triedami. 
%Podrobný UML diagram možno nájsť na priloženom médiu. % TODO priloha reference

% Konfiguráciu správy \zk{MAP} sprostredkováva trieda s~názvom \textit{MAP}, rovnaká ekvivalencia platí aj pre triedy pre križovatku a~pruh. Pre prehľadnosť popísané triedy udržujú podobnú dátovú štruktúru, ako ich ekvivalent v~\zk{DSRC} správach popísaných v~kapitole \ref{ch:DSRC}. Z~tejto dátovej štruktúry sú neskôr vytvorené konfiguračné súbory. Dodatočné metódy v~triedach slúžia pre generovanie, upravovanie a~mazanie objektov a~ich vlastností na základe užívateľského vstupu. Rovnaký postup bude použití aj pre vytvorenie štruktúr tried pre správu \zk{SPAT}. Pri prejdení do konfiguračného módu pre správu \zk{SPAT} je väčšina jej súčastí vygenerovaná automaticky zo štruktúr, ktoré užívateľ vytvorí pri definovaní križovatiek. Vďaka tomu sa uľahčí a~sprehľadní práca s~definíciami \zk{SPAT} správ. S rovnakími postupami bol vytvoreny aj modul \zk{RSA}, pomocou ktorého je možné vytvoriť správy o hazardných situáciách.

% struktura kliendskej časti, UML diagram\\
% (1 strana)
% =============================================================================
\subsection{Aplikačné rozhranie Google máp}
Pri konfigurácii správy \zk{MAP} z~pohľadu grafického užívateľského rozhrania je kľúčové užívateľovi zobraziť geografickú mapu oblasti, v~ktorej sa bude emulovaná križovatka nachádzať. Existuje veľa rôznych databáz kartografických máp s~mierkami, ktoré by sa za týmto účelom dali použiť. Za jednu z~týchto databáz možno pokladať mapy spoločnosti Google. Aplikačné rozhranie Google máp ponúka veľmi širokú škálu metód pre manipuláciu s~mapou. Niektoré z~výhod Google máp sú detailne satelitné snímky a~možnosť pridať bod, ktorému odpovedá presná poloha v~kartografických súradniciach. Tieto výhody ponúkajú ideálne prostredie pre definovania geometrie križovatiek. Google mapa je taktiež s~výhodou použitá aj pre modul \zk{RSA}, kde slúži pre umiestnenie bodov, ktoré reprezentujú polohu hazardnej situácie. Spôsob použitia je popísaný v~kapitolách nižšie.

% (prečo použite, co vsetko ponuka, co je vyhodne použit)
% (0.5 strany)
% =============================================================================
\subsection{Hlavný modul aplikácie}
Celá aplikácia je spúšťaná z~modulu s~názvom \textit{main.js}, ktorý podla aktuálne zvolenej webovej stránky inicializuje potrebné prostriedky pre vytvorenie užívateľského rozhrania. Príkladom môže byť inicializácia Google mapy pre moduly \zk{MAP} a~\zk{RSA} pomocou funkcie \textit{initGoogleMap}. Ďalšie funkcie, ktoré sú súčasťou modulu \textit{main.js} slúžia pre prácu s~konfiguračnými súbormi a~manipuláciu s~vizuálnymi časťami užívateľského rozhrania. Napríklad zakázanie ovládania po stratení spojenia so serverom.

Súčasťou modulu je trieda \textit{Base}, ktorá inicializuje WebSocket spojenie so serverom, pomocou ktorého bude možné vytvárať upozornenia. Taktiež zistí stav v~akom sa RSU jednotka nachádza a~aktualizuje potrebné ovládacie prvky. 

% (0.75 strany)
% =============================================================================
\subsection{Modul pre vytvorenie geometrie križovatky}
Tento modul sa skladá zo štvorice súborov a~to \textit{map.js}, \textit{Intersection.js}, \textit{Lane.js} a~\textit{formControl.js}. Každý zo súborov reprezentuje jeden celok tried a~funkcií, ktoré slúžia pre vytvorenie konfigurácie pre \zk{MAP} správy.

Súbor \textit{map.js} vytvára štruktúry, ktoré umožnia interaktívnu prácu s~objektom Google mapy.
Pri inicializácii sa pre objekt Google mapy vygenerujú ďalšie doplňujúce ovládacie prvky, a~to hlavné menu, ktoré je dostupné v~ľavom hornom rohu a~tiež kontextové menu. Ak je modulu predaná valída konfigurácia, tak z~nej automaticky vytvorí jej grafické reprezentácie na Google mape. V~prípade definície viacerých križovatiek naraz, je pomocou metódy \textit{focusOnIntersectionByID} umožnené medzi križovatkami prepínať.

\textit{Intersection.js} je abstrakciou križovatky, ktorá je neskôr pomocou GUI zobrazená užívateľovi. Hlavná funkcionalita obsiahnutá v~súbore pozostáva z~niekoľkých stavových automatov pre:
\begin{itemize}
	\item interaktívne pridanie novej križovatky (\textit{setNewRefPoint}),
	\item pridanie nového pruhu k~aktuálne zvolenej križovatke (\textit{addLane}),
	\item vytvorenie logických prepojení pruhov (\textit{addConnectTo}, \textit{ConnectToHandler}).
\end{itemize} 
Každá križovatka je na Google mape označená bodom, ktorý reprezentuje logické umiestnenie RSU jednotky na križovatke a~taktiež je ekvivalentom 3D bodu v~správe \zk{MAP}. Pre rýchle vyhľadávanie sa objekty pruhov patriacich ku križovatke udržujú v~stromovej štruktúre pozostávajúcej z~párov kľúč-hodnota. Kľúč je číslo ID pruhu a~hodnota je objekt pruhu.

\textit{Lane.js} reprezentuje objekt pruhu. Jeho hlavná úloha je vytvoriť zoznam bodov s~kartografickými súradnicami, ktoré odpovedajú polohe, prípadne zakriveniu pruhu. Objekt pruhu taktiež umožňuje flexibilne meniť funkcie, ktoré sú volané na základe udalostí. Napríklad bežne pri kliknutí na pruh sa otvorí panel podrobných nastavení, ale v~prípade vytvárania prepojení, sa po kliknutí len označí a~panel nastavený sa neotvorí. Registrácia udalostí pre každý pruh je umožnená pomocou metódy \textit{modifyListener}, ktorá sa používa najme pri vytváraní prepojení pruhov.

Posledný súbor \textit{formControl.js} obsahuje niekoľko funkcií najme pre udržovanie konzistentnosti medzi vytvorenou štruktúrou rôznych objektov a~formulármi, ktoré sú užívateľovi zobrazené na webovej stránke.

% popis javaskriptu pre MAP správy\\
% (0.75 strany)
% =============================================================================
\subsection{Modul pre vytvorenie signálov a~fáz križovatky}
Tento modul sa skladá z~troch súborov \textit{spat.js}, \textit{IntState.js} a~\textit{MovementsEvents.js}. Z~názvov súborov možno odhadnúť ich účel. 
Trieda \textit{SPAT} je opäť podobná reprezentácii správy SPAT a~poskytuje základné rozhranie pre vytváranie a~modifikáciu stavov križovatky. Jedna s~dôležitejších metód tejto triedy je metóda \textit{update}, ktorá zaručí konzistentnosť údajov medzi modulmi \zk{MAP} a~\zk{SPAT}\footnote{Naznačené prerušovanou čiarou v~UML diagrame \ref{fig:Client_UML_program}.}.

Súčasťou súboru \textit{spat.js} je aj trieda \textit{DirectSPAT}, ktorá vytvára jednoduché rozhranie pre priame ovládanie konkrétneho svetelného signálu križovatky. Po zvolení niektorého z~podporovaných stavov (napr. červená) sa vygeneruje požiadavka, ktorú spracuje server pomocou metódy \textit{direct\_update} v~module \textit{SPATRunner}. Aby sa zmena prejavila v~hlavnom module, musí byť táto služba povolená.

Vzhľadom na dynamický charakter dát obsiahnutých v~správe SPAT sú definície rozdelené do dvoch funkčných celkov. Súbor \textit{IntState.js} obsahuje všetky prostriedky pre nastavenie povolených položiek v~\textbf{stave križovatky} a~\textbf{stave pohybu}. Pomocou tried v~súbore \textit{MovementsEvents.js} je umožnené vytvoriť zoznam udalosti rôzneho typu, tento zoznam udalosti reprezentuje jeden cyklus svetelného signalizačného zriadenia. Tento cyklus neskôr užívateľ priradí k~predošlej definícii stavu pohybu, prípadne k~viacerým. Väzba medzi \textit{MovementsEvents} a~\textit{IntState} je pomocou unikátneho čísla ID. Toto číslo spolu s~číslom ID križovatky je neskôr použité pri generovaní SPAT správ.

% MovementsEventDefinition
% reference ID
% MovementEvent
% updateTimeStamp
% (0.75 strany)
% =============================================================================
\subsection{Modul správ hazardných situácií}
Modul pre definovanie hazardných situácií je z~predošlých najjednoduchší. V~tomto prípade je modul rozdelený len do dvoch súborov \textit{top\_rsa.js} a~\textit{rsa.js}. Opäť názvy súborov odpovedajú názvom tried. Objekt z~triedy \textit{top\_rsa} je vytvorený hlavným modulom, ktorý predá aktuálnu konfiguráciu a~inštanciu Google mapy, tak ako to bolo aj v~prípade \zk{MAP} modulu. Objekt \textit{top\_rsa} obsluhuje všetky objekty užívateľského rozhrania, vrátane aktualizácie zmien zvolenej RSA správy.    

Objekt vytvorený z~triedy \textit{rsa} je reprezentovaný jednou značkou na mape. Vďaka tejto značke je možné určiť presnú polohu hazardnej situácie na mape. Podla užívateľom zvoleného typu udalosti sa adekvátne zmení aj ikona udalosti. Rozlíšenie pomocou ikon slúži pre jednoduchšiu orientáciu, v~prípade pridania viacero rôznych RSA správ v~malej geografickej oblasti. 

Typ udalosti je ekvivalentom číselného označenia kódu zo štandardizovaného slovníku \zk{ITIS} \cite{lit:SAE-J2540-2}. Keďže sa tento slovník neustále rozširuje, je jeho ekvivalent prepísaný do súboru v~JSON formáte. Tento súbor je pri inicializácií modulu načítaný objektom \textit{top\_rsa}, ktorý vygeneruje všetky aktuálne dostupné typy hazardných udalostí. Tento spôsob je zvolený preto, aby sa nemuselo zasahovať do zdrojových súborov projektu.

% =============================================================================
\subsection{Moduly pomocných funkcií a~ďalšie}
Naprieč klientskou časťou aplikácie sa objavovali rovnaké požiadavky pre generovanie obsahu či prepočet hodnôt. Všetky funkcie a~metódy, ktoré obsluhujú tieto požiadavky sú obsiahnuté v~súbore \textit{helper\_func.js}. Príklady niektorých tried a~funkcií:
\begin{itemize}
	\item transformácie medzi kartografickým a~karteziánskym súradnicovým systémom,
	\item získanie názvu ulice z~predanej kartografickej polohy (reverzní geocoding),
	\item generovanie obsahu listu z~JSON formátu,
	\item interaktívne informačné okno slúžiace ako sprievodca pri rôznych nastaveniach.
\end{itemize}
Posledná časť klientskej aplikácie je modul, pre zobrazenie logovacích informácií z~RSU jednotky. Tento modul otvorí WebSocket spojenie zo serverom, na ktorom sú vysielané všetky logovacie správy, ktoré sa zobrazujú v~štandardnom stríme. Zdrojové súbory tohoto modulu sa nachádzajú v~zložke \textit{utils}.

% geolocation, remote logger, replace select oprions, prepocet vzdialenosti 
% formatovacie funkcie 
% floating panel
% (0.75 strany)
% =============================================================================
\subsection[Serializácia a~ukladanie definovaných parametrov]{Serializácia a~ukladanie definovaných\\ parametrov}
Definované parametre v~jednotlivých moduloch sa postupne preložia do formátu JSON. Formát JSON je priamym obrazom objektov vytvorených v~JavaSkripte a~je dobre čitateľný, takže sa jednoduchšie hľadajú chyby pri jeho implementácii. Ďalšia výhoda použitia tohoto formátu je nezávislosť na programovacom jazyku a~to tento formát predurčuje pre výmenu štrukturovaných dát.

Užívateľom nastavené parametre a~prvky správ \zk{MAP}, \zk{SPAT} a~\zk{RSA} sú reprezentované v~stromovej štruktúre objektov. Každý zo zložitejších objektov má implementovanú serializačnú metódu \textit{toJSON}, ktorá sa zavolá od každého objektu. V~tejto metóde sú presne vyšpecifikované, ktoré dátové položky sa z~daného objektu vrátia v~JSON formáte. Vo webovej aplikácii sa metóda \textit{toJSON} zavolá z~najvyššieho bodu stromovej štruktúry čo je objekt triedy \textit{Base}. JSON reprezentácia vytvorených objektov v~textovej podobe slúži ako konfiguračný súbor pre celú aplikáciu. Podľa užívateľných požiadaviek sa konfiguračný súbor môže použiť ako aktuálna konfigurácia \zk{RSU} jednotky, alebo sa môže uložiť na \zk{RSU} jednotku alebo si ho môže užívateľ stiahnuť do svojho zariadenia. Ukážka najvyššej vrstvy konfigurácie je zobrazená v~prílohe \ref{lst:config.json} a~funkčné príklady konfigurácií sú na priloženom médiu.

% (popis skladania a~vytvarania s nadefinovaných objektov, ukladania a~nahravanie configuracnich suborov)\\
% (0.5 strany) 
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Užívateľské rozhranie programu}
Vizuálna časť užívateľovho rozhrania je vytvorená pomocou štandardných webových technológií HTML5 a~CSS. Pre vytvorenie jednotného vizuálneho štýlu je použitá knižnica Bootstrap 3.3.7, ktorá umožňuje konzistentné zobrazenie naprieč rôznymi rozlíšeniami zobrazovacích monitorov a~displejov mobilných zariadení.

Predvolený štýl pozostáva z~hlavičky a~päty stránky. Hlavička obsahuje základné ovládacie prvky pre prepínanie medzi rozhraniami pre definovanie správy \zk{MAP}, \zk{SPAT} a~\zk{RSA}. Ďalšie ovládacie prvky slúžia pre manipuláciu konfiguračných súborov, aktiváciu a~deaktiváciu vysielania \zk{V2X} správ. V~päte stránky je zobrazená verzia aplikácie, aktuálne informácie o~\zk{RSU} jednotke a~jej kompletné logovacie informácie, ktoré sa zobrazia po rozkliknutí logovacieho okna.

% (popis približného rozmiestenia ovladacích prvkov)\\
% (0.5 strany)
% =============================================================================
\subsection{Definovanie správ popisujúce mapu križovatky}
Rozhranie slúžiace pre nakreslenie geometrie križovatky je reprezentované Google mapou, do ktorej užívateľ priamo pridá body, ktoré reprezentujú elementy križovatky v~správe \zk{MAP}. Postup definovania križovatky možno rozdeliť do niekoľkých krokov.
Ukážka navrhnutého užívateľského rozhrania je znázornená na obrázku \ref{fig:map_gui_main_text}.
\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/v2x_rsu_screanshots/map_gui_main_text}
	\end{center}
	\caption{Grafické rozhranie pre definovanie MAP správ.}
	\label{fig:map_gui_main_text} 
\end{figure}

Prvý krok je nájsť križovatku, ktorú chce užívateľ definovať a~pridať virtuálny bod, kde môže byť \zk{RSU} jednotka umiestnená. Tento virtuálny bod reprezentuje 3D bod v~správe \zk{MAP}. Týmto sa vytvorí definícia jednej križovatky, ku ktorej sa v~druhom kroku môžu nakresliť jednotlivé pruhy. Pre pridanie elementu pruhu, si užívateľ tento element zvolí v~menu a~následným klikom na mapu sa zafixuje na kliknutú polohu. Následne užívateľ upraví geometriu pruhu a~jeho začiatok, tak aby čo najvernejšie kopíroval pruh zo satelitného snímku. Každý pruh je definovaný minimálne dvoma bodmi, tak ako to vyžaduje štruktúra správy \zk{MAP}. V~poslednom kroku môže užívateľ vytvoriť prepojenia medzi pruhmi, opäť si z~menu vyberie položku pre prepojenia a~pomocou kliknutí na pruhy sa automaticky prepoja. Na prepojenia sa neskôr naviažu stavy svetelnej signalizácie definované v~\zk{SPAT} správe.

Popisovaný postup by mal stačiť pre väčšinu jednoduchých križovatiek. Keďže táto aplikácia má byť schopná demonštrovať väčšinu výhod použitia \zk{C-ITS} systémov je potrebné pokryť aj ďalšie podrobné nastavenia elementov v~križovatke. Podrobné nastavenia sa zobrazia v~prehľadnej tabuľkovej štruktúre po kliknutí na jednotlivé elementy v~mape. Tu môže užívateľ zmeniť niektoré automaticky vygenerované hodnoty prípadne špecifikovať ďalšie atribúty, ktoré sú súčasťou MAP správy a~boli popísané v~kapitole \ref{sec:MAP}.

% (popis ovladacich prvkov a~spôsobu vytvárania máp križovatiek) + screenshot\\
% (1.5 strany)
% =============================================================================
\subsection{Definovanie svetelných signálov a~fáz križovatky}
Po kliknutí na definovanie svetelných stavov a~fáz križovatiek je užívateľovi zobrazené rozhranie, ukážka rozhrania je na obrázku \ref{fig:spat_gui_main_text}. Vo vrchnej časti webového rozhrania sa zobrazí vygenerovaný zoznam všetkých križovatiek, ktoré užívateľ vytvoril v~predošlom kroku. Pre každú križovatku v~zozname je možné otvoriť konfiguračný panel, ktorý obsahuje podrobné nastavenia \textbf{stavov pohybu} a~\textbf{udalostí pohybu}. Zoznam \textbf{stavov pohybov} (\textit{Movement States}) už bude automaticky vygenerovaný z~prepojení pruhov, ktoré užívateľ vytvorí pri definovaní \zk{MAP} správy. 
\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{obrazky/v2x_rsu_screanshots/spat_gui_main_text}
	\end{center} 
	\caption{Grafické rozhranie pre definovanie SPAT správ.}
	\label{fig:spat_gui_main_text}
\end{figure}
\\Jediný úkon, ktorý musí užívateľ v~tomto štandardnom prípade vytvoriť, sú zoznamy udalostí (\textit{Movements Event Definition}), ktoré sú ekvivalentom jedného cyklu svetelného signalizačného zariadenia a~tieto zoznamy priradiť k~\textbf{stavom pohybu}. V~prípade, ak je k~RSU jednotke pripojený hardvérový modul, ktorý poskytuje riadenie svetelných signálov, taktiež je ho možné priradiť k~niektorému z~\textbf{stavov pohybov}.

Spodná časť je vyhradená pre priame manuálne nastavenie svetelných stavov, tak ako bolo popísané v~predošlom texte. Ukážku tohoto rozhrania možno nájsť v~prílohe \ref{fig:direct_spat_gui_main}. 

% (podoble ako predoslé)\\
% (1.5 strany)
% =============================================================================
\subsection{Definovanie hazardných situácií}
Grafické rozhranie pre definovanie hazardných situácií vychádza s~rovnakého usporiadania ako rozhranie pre definovanie \zk{MAP} správ. Pridanie novej hazardnej situácie spočíva len z~niekoľkých krokov. Prvým krokom je opäť nájsť polohu na mape, kde sa pomocou kontextového menu pridá značka. Po kliknutí na značku môže užívateľ zvoliť typ hazardnej udalosti, jej popis a~ďalšie optimálne položky, tak ako boli popísané v~kapitole \ref{sec:RSA}. Ukážka konfigurácie je zobrazená na obrázku \ref{fig:rsa_GUI_example}.
\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=1, width=1\textwidth]{obrazky/v2x_rsu_screanshots/rsa_GUI_example}
	\end{center}
	\caption{Grafické rozhranie pre definovanie RSA správ.}
	\label{fig:rsa_GUI_example}
\end{figure}

% (0.5 strany)

% odhadnutý počet strán: 15.5+
